\documentclass[preview,border=6bp]{standalone}
\thispagestyle{empty}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{tikz}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[a2paper]{geometry}
\usetikzlibrary{trees,mindmap,shadows,babel} 
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue,
  filecolor=magenta,      
  urlcolor=blue,
}
\begin{document}

% Defino una macro con un estilo para las notitas adjuntas, así no hay que repetir tanto. El efecto es el mismo que al configurar los estilos que vienen por defecto haciendo "estilo ./append". La ventaja es que además configurás un formato.
% #1 es número de nota
% #2 es nombre de la nota
% #3 es posición
% #4 nodo
% #5 lista de puntos a exhibir.

\def\comentario#1#2#3#4#5{lh
  \node [annotation, #3, scale=1, text width = 8cm, inner sep = 2mm, node distance = 2cm] at (#4) {
    #1 - \textcolor{black}{\textbf{#2}
    }
    \textcolor{black}{
    \list{ \textcolor{green!70!black}{ $\bullet$} }{\topsep=10pt\itemsep=0pt\parsep=0pt\parskip=0pt\labelwidth=8pt\leftmargin=8pt\itemindent=8pt\labelsep=2pt
    }
    #5
    \endlist
    }
  };
}
%
%
\begin{tikzpicture} [mindmap, every node/.style={concept,execute at begin node=\hskip0pt,fill=white,line width=1ex},
        root concept/.append style={concept color=black, text=black,font=\Large\scshape},
        level 1/.append style={level distance=6cm,sibling distance=9cm,font=\LARGE},
        every annotation/.append style={fill=gray!10!white,concept color=gray!30,below=0.5cm,drop shadow,font=\Large,text width=8cm}]
\node[root concept] {Licencias} % root
child[concept color=purple] {node (gpl) {\emph{Libres}\href{https://www.gnu.org/licenses/licenses.html}{(1)}, GPL.}     }
child [concept color=blue]{ node (bsd) { \emph{Permisivas}\href{https://docs.freebsd.org/en/articles/bsdl-gpl/}{(2)}, BSD.} } 
child [concept color=green!50!black!] { node (privativas) {\emph{Privativas}.} }
;
%
%
\comentario {1} { La intención es dar máxima protección a los derechos de usuarios y desarrolladores. } {below} {gpl.south} { \item El método fundamental para lograrlo es hacer obligatoria la distribución del \textbf{ código fuente } de todo trabajo derivado.  
                                                    \item GNU identifica 5 \textbf{ libertades fundamentales } del usuario a defender.
                                                    \item La libertad está más allá del precio, en inglés se enfatiza 'Free as in freedom, not only as in beer' (de hecho, citan la diferencia entre \emph{ gratis } y \emph{ libre } del castellano).
                                                    \item Se hace mucho énfasis en que es posible comerciar el código, lo que no se puede hacer es privar al usuario del código fuente. Esto es útil cuando hay un compilador libre, como pasa con los lenguajes cubiertos por GCC.
                                                    \item El texto legal es largo, complejo y minucioso. Hay que alternar entre variantes.
                                                    \item El exponente más famoso es Linux.
                                                    } 
%
\comentario{2} {La intención es fundamentalmente técnica. Se enfatiza la posiblidad de cerrar y comerciar los derivados y la sencillez del texto legal.} {below}{bsd.south}
           {\item Esta licencia garantiza el acceso al código fuente del programa cubierto, pero no obliga a los derivados a hacer lo mismo. 
           \item En cualquier momento se puede crear una nueva versión del programa comercial, sin necesidad de seguir rindiendo cuentas al proyecto original.
            \item Es corta y simple.
            \item Este proyecto desarrolló su propio sistema operativo comparable a Linux, BSD. Este sistema fue tomado por Apple aprovechando la licencia para crear OSX.
                    }
%
%           
\comentario {3} {Se busca garantizar la menor cantidad posible de derechos a cambio del precio.} {below} {privativas.south}  {\item El usuario a veces obtiene un \emph{binario}, un programa ejecutable en lenguaje de máquina, que no puede estudiar, auditar ni mejorar. En el caso del SaaS, ni siquiera obtiene el binario.
   \item El proveedor decide qué derechos dar al usuario.
   \item En general se invierte muchos recursos en controlar que el programa no pueda ser usado sin el pago, incluso recursos del usuario como poder de cómputo o conectividad.
   \item Es intrínsecamente inseguro, injusto y tendiente al derroche de recursos y la baja calidad. Es por esta razón que en sectores donde la eficiencia es clave, los sistemas operativos privativos como windows están prácticamente extintos (servidores, cómputo de alto rendimiento por ejemplo).
                                                      }
%
%
\end{tikzpicture}
\end{document}
